**中国工程院**，简称**工程院**、**中工院**，是[中华人民共和国工程科学技术界的最高榮譽性](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")、諮詢性[學術](../Page/學術.md "wikilink")[機構](../Page/機構.md "wikilink")，为正部级[国务院直属事业单位](../Page/国务院直属事业单位.md "wikilink")。

中国工程院設立於1994年，是由[中国科学院技術科學部分出](../Page/中国科学院.md "wikilink")，[中华人民共和国科学技术部支持的咨询性学术机构](../Page/中华人民共和国科学技术部.md "wikilink")。工程院主要任務是對國家重要工程[科學](../Page/科學.md "wikilink")[技術問題開展](../Page/技術.md "wikilink")[戰略性研究](../Page/戰略.md "wikilink")，提供決策諮詢，致力於促進中國工程科學技術事業的發展。

中国工程院同[中国科学院并称为](../Page/中国科学院.md "wikilink")“两院”。与中科院和社科院不同，工程院不下辖实体科研机构。中国工程院现设有机械与运载工程学部、信息与电子工程学部、化工、冶金与材料工程学部、能源与矿业工程学部、土木、水利与建筑工程学部、环境与轻纺工程学部、农业学部、医药卫生学部和工程管理学部等共计9个学部。

## 任务职能

根据《[中国工程院章程](../Page/中国工程院章程.md "wikilink")》，中国工程院承担下列职能与任务：

1.  贯彻落实科学发展观，积极实施科教兴国战略、可持续发展战略和人才强国战略，组织研究、讨论工程科学技术领域的重大、关键性问题，结合国民经济和社会发展规划、计划，对工程科学技术的发展与应用，提出报告和建议；
2.  对国家重要工程科学技术问题组织开展战略性研究、提供决策咨询，接受政府和有关方面委托，对重大工程科学技术发展规划、计划、方案及其实施提供咨询；
3.  促进全国工程科学技术界的团结与合作，推动中国工程科学技术水平不断提高和工程科学技术队伍建设，激励优秀人才成长；
4.  组织开展工程科学技术领域的学术交流与合作，代表中国工程科学技术界，参加相应的国际组织和有关国际学术活动；
5.  弘扬科学精神，传播科学思想，倡导先进科学文化，维护科学道德尊严，普及科学技术知识。

## 机构设置

根据《[中国工程院章程](../Page/中国工程院章程.md "wikilink")》以及[中央机构编制委员会办公室](../Page/中央机构编制委员会办公室.md "wikilink")《》（中央编办复字〔2011〕25号）和《》（中央编办复字〔2011〕211号），工程院内设机构为正司局级，工程院学部常委会、专门委员会为议事协调机构。中国工程院设置下列机构：

### 内设机构

### 学部

## 组织人事

### 历任院长

1.  [朱光亚](../Page/朱光亚.md "wikilink")（1994年－1998年）
2.  [宋　健](../Page/宋健.md "wikilink")（1998年－2002年）
3.  [徐匡迪](../Page/徐匡迪.md "wikilink")（2002年5月－2010年6月）
4.  [周　济](../Page/周济.md "wikilink")（2010年6月－2018年6月）
5.  [李晓红](../Page/李晓红.md "wikilink")（2018年6月至今）

### 院士

中国工程院院士是[中华人民共和国设立的](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[工程](../Page/工程.md "wikilink")[科学](../Page/科学.md "wikilink")[技术方面的最高](../Page/技术.md "wikilink")[学术称号](../Page/学术.md "wikilink")，为终身荣誉。工程院院士与中科院院士并称“[两院院士](../Page/中华人民共和国两院院士制度.md "wikilink")”。工程院院士由选举产生；对中国工程科学技术事业发展作出重要贡献，具有很高科学技术水平和在国际上享有良好声誉的外国籍专家、学者，可被提名并当选为“[中国工程院外籍院士](../Page/中国工程院外籍院士列表.md "wikilink")”。自1993年起，[中国工程院院士增选每两年进行一次](../Page/中国工程院.md "wikilink")，特殊情况可提前或延后进行。每次的增选院士名额，由[中国工程院主席团讨论决定](../Page/中国工程院主席团.md "wikilink")。

截至2018年3月，中国工程院院士总数为874人，其中资深院士374人\[1\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [中國工程院官方網站](http://www.cae.cn/)

## 参见

  - [中华人民共和国两院院士制度](../Page/中华人民共和国两院院士制度.md "wikilink")
  - [中国科学院](../Page/中国科学院.md "wikilink")、[中国社会科学院](../Page/中国社会科学院.md "wikilink")
  - [中国人民解放军军事科学院](../Page/中国人民解放军军事科学院.md "wikilink")、[中国医学科学院](../Page/中国医学科学院.md "wikilink")、[中国人民解放军军事医学科学院](../Page/中国人民解放军军事医学科学院.md "wikilink")、[中国中医科学院](../Page/中国中医科学院.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中华人民共和国科技](../Category/中华人民共和国科技.md "wikilink")
[Category:正部级国务院直属事业单位](../Category/正部级国务院直属事业单位.md "wikilink")
[中国工程院](../Category/中国工程院.md "wikilink")
[Category:国家工程院](../Category/国家工程院.md "wikilink")
[Category:1994年建立](../Category/1994年建立.md "wikilink")

1.